[Sinal_N.º_3_de_Tempestade_Tropical_de_Macau_4103.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sinal_N.º_3_de_Tempestade_Tropical_de_Macau_4103.JPG "fig:Sinal_N.º_3_de_Tempestade_Tropical_de_Macau_4103.JPG")
**三號風球**（），是[澳門特別行政區的](../Page/澳門特別行政區.md "wikilink")[熱帶氣旋警告信號](../Page/熱帶氣旋警告.md "wikilink")。高一級的信號為[八號風球](../Page/八號風球_\(澳門\).md "wikilink")，低一級為[一號風球](../Page/一號風球_\(澳門\).md "wikilink")。\[1\]

受[超強颱風山竹影響](../Page/颱風山竹_\(2018年\).md "wikilink")，最近一次三號風球於2018年9月15日下午18時00分發出。

## 意義

受到熱帶氣旋的影響，澳門的持續風速現正或預測將達41公里/小時至62公里/小時，陣風約達至110公里/小時。

在2016年8月起，氣象局在懸掛/發出三號風球後，會加插「由於橋上風力間中達到強風程度及有陣風，呼籲駕駛人士注意行車安全，電單車駕駛者請使用西灣大橋電單車專道進行往返。」字句。

## 安全措施

1.  盡早完成一切的預防措施；
2.  檢查門窗、露台的物件是否穩固，並疏通渠道；
3.  海事業界須確保船隻安全和海上設施穩固，船隻應按自身條件到合適的位置避風；
4.  沿岸碼頭業界應確保貨櫃和其他設施的穩固，以免被可能的強風吹倒；
5.  密切注意熱帶氣旋的最新消息，以調整戶外活動的安排；
6.  當受到強烈的雨帶影響時，澳門可能會出現短時間的狂風大驟雨，在空曠地方逗留的人士應提高警覺，駕駛人士應注意行車安全，小心強風；
7.  跨海大橋的風力間中達強風程度，電單車駕駛者請使用西灣大橋電單車專道進行往返；
8.  注意風暴潮警告的發佈狀態和最新消息。

<!-- end list -->

  - 所有小學、幼稚園及特殊教育全日停課。

## 三號風球之最

註：生效時間最長及最短的紀錄由2000年開始計算。

### 全年最早發出的三號風球

[2008年的颱風浣熊](../Page/颱風浣熊_\(2008年\).md "wikilink")，於**4月18日晚上8時45分至4月19日下午1時半發出**，維持16小時45分鐘。

### 全年最晚發出的三號風球

[1974年的颱風艾瑪](../Page/1974年太平洋颱風季#.E9.A2.B1.E9.A2.A8_Irma_.28Bidang.29.md "wikilink")，在**12月2日**發出。

### 生效時間最長的三號風球

[2018年的強烈熱帶風暴貝碧嘉](../Page/熱帶風暴貝碧嘉_\(2018年\).md "wikilink")，由8月11日上午6時正至8月14日下午7時半，長達**3日13小時30分鐘**（85小時30分鐘）。

[2013年的颱風尤特則是取代八號風球的三號風球最長](../Page/颱風尤特_\(2013年\).md "wikilink")，由8月14日下午3時半至8月15日下午7時半，長達**1日4小時**（28小時）。

### 生效時間最短的三號風球

[2007年的強烈熱帶風暴帕布的回馬槍](../Page/強烈熱帶風暴帕布_\(2007年\).md "wikilink")，由8月10日晚上8時15分至晚上11時半，長達**3小時15分鐘**。

[2012年的熱帶風暴杜蘇芮則是取代八號風球的三號風球最短](../Page/熱帶風暴杜蘇芮_\(2012年\).md "wikilink")，由6月30日上午6時半至上午9時正，長達**2小時30分鐘**。

## 直接懸掛三號風球的個案

1950年代間中有直接懸掛三號風球的例子，並不是因熱帶氣旋接近陸地的海面形成有關，只是當時資訊不發達，趕不及懸掛風球，而當年澳門氣象局懸掛三號風球主要以香港天文台作標準，因此當年較多直接懸掛三號風球不足為奇。亦有說多年前的風球數據非常混亂，難以理解。以下是過往氣象局直接發出三號信號的熱帶氣旋：

  - 1957年7月[熱帶低氣壓](../Page/1957年太平洋颱風季#.E7.86.B1.E5.B8.B6.E9.A2.A8.E6.9A.B4_.md "wikilink")。
  - 1957年8月[無名熱帶風暴](../Page/1957年太平洋颱風季#.E7.86.B1.E5.B8.B6.E9.A2.A8.E6.9A.B4_08W.md "wikilink")。
  - 1957年8月[另一無名熱帶風暴](../Page/1957年太平洋颱風季#.E7.86.B1.E5.B8.B6.E9.A2.A8.E6.9A.B4_09W.md "wikilink")。
  - 1958年5月無名熱帶風暴，取代強烈季候風信號。
  - 1959年[熱帶風暴娜拉](../Page/1959年太平洋颱風季#.E7.86.B1.E5.B8.B6.E9.A2.A8.E6.9A.B4.E8.AB.BE.E6.8B.89Nora.md "wikilink")。
  - 1969年[颱風（超強颱風）維奧娜](../Page/颱風維奧娜_\(1969年\).md "wikilink")，因香港天文台處理失當，同時亦令澳門氣象局錯判，兩地風勢在除下三號風球後才普遍達到強風程度。兩者亦只好再度懸掛三號風球。
  - 1993年[颱風黛蒂](../Page/1993年太平洋颱風季#.E9.A2.B1.E9.A2.A8.E9.BB.9B.E8.92.82_.28Dot.29.md "wikilink")，取代強烈季候風信號，此亦為最後一次由三號強風信號取代強烈季候風信號。

<!-- end list -->

  - 註︰部分個案仍存不確定性，仍須待查資料。

## 相關條目

  - [澳門熱帶氣旋信號](../Page/澳門熱帶氣旋信號.md "wikilink")
  - [澳門熱帶氣旋信號紀錄列表](../Page/澳門熱帶氣旋信號紀錄列表.md "wikilink")
  - [香港三號強風信號](../Page/三號強風信號.md "wikilink")

## 參考文獻

[Category:澳門氣象局](../Category/澳門氣象局.md "wikilink")
[Category:澳門熱帶氣旋警告](../Category/澳門熱帶氣旋警告.md "wikilink")

1.